\newpage
\section{Dữ liệu huấn luyện}\label{data_train_id}

Ứng dụng nhận mà khóa luận sử dụng liên quan đến chứng minh thư nhân dân, một trong những thông tin rất nhạy cảm và cần bảo mật nên hiện tại chưa có bộ dữ liệu nào được công khai. Vì thế để tạo được ứng dụng đọc chứng minh thư, khóa luận đã thu dữ liệu ảnh chứng minh thư thực tế của những thành viên trong phòng thí nghiệm. Để tạo được bộ dữ liệu có giá trị cho mô hình học, cần phải chụp ảnh chứng minh thư ở nhiều điều kiện khác nhau sao cho các hoàn cảnh giống ảnh được người sử dụng cung cấp nhất. Khóa luận thiết kế các điều kiện thu dữ liệu sau:
\begin{itemize}
    \item Điều kiện ánh sáng tốt, góc chụp thẳng không quá nghiêng.
    \item Điều kiện ảnh sáng không tốt, bị nguồn sáng làm vùng ảnh chứa số chứng minh thư bị bóng lên  và các góc chụp bị nghiêng.
\end{itemize}

Khóa luận sử dụng Iphone 7 và Galaxy Note 5 để thu dữ liệu, thống kê về dữ liệu thực mà khóa luận thu được sau khi được phân loại về hai loại trong điều kiện xấu và điều kiện tốt như sau:
\begin{itemize}
    \item Trong điều kiện tốt có tổng cộng 167 ảnh của 21 dữ liệu chứng minh thư của 21 người, có từ 1 đến 15 ảnh cho một dữ liệu chứng minh thư.
    \item Trong điều kiện xấu có tổng cộng 90 ảnh của 10 dữ liệu chứng minh thư của 10 người, có từ 3 đến 13 ảnh cho một dữ liệu chứng minh thư.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.7\linewidth]{chapter3/image/good.png} 
      \caption{Ảnh thực tế có chất lượng tốt được thu}\label{Fig:Data1}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.7\linewidth]{chapter3/image/bad.png}
      \caption{Ảnh thực tế có chất lượng kém}\label{Fig:Data2}
    \end{minipage}
 \end{figure}

Dễ thấy với tổng cộng 257 dữ liệu ở trên, không thể huấn luyện được mô hình có khả năng học bao quát và đánh giá trên lượng dữ liệu này không thể cho một kết quả thuyết phục. Vì vậy khóa luận cắt nền chứa số chứng minh thư trong ảnh chứng minh thư trống sau đó chèn các đoạn chữ số vào và sử dụng các phương pháp như làm mờ, xoay ảnh tăng độ tương phản, ... để tạo ra các dữ liệu giả sao cho nhìn gần giống với bộ dữ liệu thật. Với bộ dữ liệu tự sinh cũng cần sinh ra hai tập dữ liệu  bộ dữ liệu có chất lượng tốt và bộ dữ liệu có chất lượng xấu, bộ dữ liệu có chất lượng tốt là bộ dữ liệu được chèn chữ lên trên phông nền đẹp, bộ dữ liệu có chất lượng xấu là bộ dữ liệu sau khi chèn số lên phông nền tiếp tục áp dụng các phương pháp làm mờ, tăng độ tương phản, thêm nhiễu Gauss. Việc tạo thêm dữ liệu này phải đảm bảo các dữ liệu được sinh ra giống với dữ liệu có thể thu được từ thực tế. Việc thẩm định bộ dữ liệu này được thực hiện bởi mắt người. \par 

\begin{figure}[!htb]
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.7\linewidth]{chapter3/image/clean_fake.jpg} 
      \caption{Ảnh có chất lượng tốt được sinh ra}\label{Fig:Data1}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.7\linewidth]{chapter3/image/noise_fake.png}
      \caption{Ảnh có chất lượng kém được sinh ra sau khi thêm nhiễu}\label{Fig:Data2}
    \end{minipage}
 \end{figure}

Để thực hiện được việc sinh dữ liệu này khóa luận sử dụng nhiều font chữ như: Times new roman, timesbd, và 2 phông về chữ chứng minh thư được chia sẻ trên internet. Sau khi sử dụng bộ dữ liệu này kết hợp với bộ dữ liệu thực tế và thực hiện việc huấn luyện, kết quả cho thấy tỷ lệ chính xác chưa cao, khóa luận nhận thấy việc tự tạo dữ liệu cho ảnh chứng minh thư có khoảng cách giữa các chữ số là cố định nhưng trên thực tế khoảng cách giữa các chữ số trong ảnh chứng minh thư là không cố định. Vì thế khóa luận tiếp tục sinh thêm ảnh chứng minh thư có khoảng cách giữa các chữ số là biến số với cả chất lượng tốt và chất lượng xấu, việc này cho ra kết quả tốt hơn hẳn, chi tiết thí nghiệm này sẽ nêu trong phần \ref{noise_affect}. \par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.48]{chapter3/image/bad_dist.png}
    \caption[]{Dữ liệu ảnh số chứng minh thư có khoảng cách giữa các chữ số không cố định được sinh ra} \label{fig:id_dist}
\end{figure}

Khóa luận sinh thêm số lượng dữ liệu ảnh chứng minh thư như sau: 

\begin{itemize}
    \item 3000 ảnh có khoảng cách cố định giữa các chữ số có chất lượng tốt
    \item 3000 ảnh có khoảng cách cố định giữa các chữ số có chất lượng kém
    \item 3000 ảnh có khoảng cách không cố định giữa các chữ số có chất lượng tốt
    \item 3000 ảnh có khoảng cách không cố định giữa các chữ số có chất lượng kém
\end{itemize}

Như vậy dữ liệu của ảnh số chứng minh thư được xây dựng từ ảnh thực tế và ảnh tự sinh (trong ảnh tự sinh có hai loại là ảnh có khoảng cách giữa các chữ số trên ảnh là cố định và không cố định), và trong mỗi loại này lại chia ra hai loại là ảnh có chất lượng tốt và ảnh có chất lượng xấu. Sau khi thu xong toàn bộ dữ liệu thực tế và tự sinh thêm dữ liệu, khóa luận thực hiện việc chia dữ liệu để huấn luyện : 2/3 số lượng mỗi loại ảnh có chất lượng tốt và xấu làm tập huấn luyện, 1/3 số lượng mỗi loại ảnh có chất lượng tốt và xấu làm tập đánh giá. \par
Thực tế, ban đầu, khóa luận chỉ sử dụng bộ dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh có khoảng cách giữa các chữ số cố định để huấn luyện và đánh giá. \textbf{Hình \ref{fig:loss_ocr}} là kết quả của việc huấn luyện đó.

\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/train_hyper.png}
    \caption[]{Kết quả vẽ hàm sai số trên tập huấn luyện (màu đỏ) và tập đánh giá(màu xanh là cây)}
    \label{fig:loss_ocr}
\end{figure}

Trong quá trình huấn luyện sử dụng kích cỡ mỗi batch là 32 trong đó có 8 ảnh lấy từ bộ dữ liệu thực tế và 24 ảnh lấy từ dữ liệu tự sinh, quá trình huấn luyện diễn ra trong 100 epoches. Độ chính xác của quá trình huấn luyện được thể hiện trong \textbf{hình \ref{fig:acc_ocr1}}.

\begin{figure} 
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/acc.png}
    \caption[]{Độ chính xác trên tập đánh giá trên dữ liệu thực tế}
    \label{fig:acc_ocr1}
\end{figure}

